<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
    <channel>
        <title>RSS Jurisprudência</title>
        <link>http://localhost:3000/jurisprudencia</link>
        <description>Latest updates from Your Website</description>
        <lastBuildDate>Fri, 26 Apr 2024 15:34:11 GMT</lastBuildDate>
        <docs>https://validator.w3.org/feed/docs/rss2.html</docs>
        <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
        <copyright>Supremo Tribunal da Justiça, 2024</copyright>
        <item>
            <title><![CDATA[2476/10.9TJCBR-AE.C1-A.S1]]></title>
            <link>localhost:3000/2476%2F10.9TJCBR-AE.C1-A.S1/q8bUurbKfwVetTPzJhXnz0aWcQE</link>
            <guid>/2476%2F10.9TJCBR-AE.C1-A.S1/q8bUurbKfwVetTPzJhXnz0aWcQE</guid>
            <pubDate>Wed, 10 Apr 2024 11:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Cível - RECLAMAÇÃO/-/ARTº 643 CPC (COMÉRCIO) - LUIS ESPÍRITO SANTO - 6.ª Secção (Cível)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: RECLAMAÇÃO INDEFERIDA.<br>Descritores: Recurso de revista / Dupla conforme / Reclamação / Reclamação para a conferência<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font>
<p><font>I – Havendo o acórdão recorrido corroborado no essencial a fundamentação nuclear e decisiva constante da sentença de 1ª instância, não atribuindo o menor relevo à alegação produzida pela A. quanto ao dito pagamento de tornas e respectivas consequências jurídicas e entendendo não censurar – antes reafirmar em absoluto – o bem fundado da decisão de conhecimento imediato do mérito da causa, sem necessidade de produção de prova a realizar na fase processual subsequente, constituiu-se dupla conforme impeditiva da interposição de revista (normal) nos termos do artigo 671º, nº 3, do Código de Processo Civil.</font>
</p><p><font>II – Com efeito, a questão jurídica essencial que as instâncias uniformemente salientaram, e em que ambas convergiram inteiramente, tem a ver com a natureza dos bens apreendidos para a massa insolvente (bens próprios do cônjuge insolvente e não bens comuns do casal), a qual era reconhecidamente imune ao alegado pagamento de tornas pela A., que se revelou, no seu entender e em qualquer circunstância, totalmente inócuo e inaproveitável para alcançar o desiderato prosseguido pela demandante.</font>
</p><p><font>III – Embora o acórdão recorrido haja desenvolvido com maior detalhe esta temática (o que bem se compreende em função da extensão e alcance das alegações da apelação), o que é certo é que a fundamentação jurídica essencial que perfilhou é precisamente a que foi adoptada em 1ª instância, não se vislumbrando que haja encetado qualquer percurso jurídico substantivamente diverso daquele que o juiz </font><i><font>a quo</font></i><font> já antes havia trilhado.</font>
</p></font><p><font><font>IV – De resto, a presente reclamação, apresentada nos termos e para os efeitos do artigo 643º, nº 1, do Código de Processo Civil, versa basicamente sobre o mérito das decisões (questões de fundo que neste âmbito não há que cuidar), questionando ainda a sua validade formal, e não propriamente sobre qualquer verdadeira diferença essencial susceptível de afastar o efeito processual da dupla conforme previsto no artigo 671º, nº 3, do Código de Processo Civil, fazendo-o através da desadequada invocação de nulidades; manifestações gerais e subjectivas de inconformismos vibrantes; despropositadas invocações de vícios de inconstitucionalidade (que manifestamente inexistem).</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[870/22.1YLPRT-A.E1-A.S1]]></title>
            <link>localhost:3000/870%2F22.1YLPRT-A.E1-A.S1/odRUOyWagI1vlcN4i-sFIvY2TzI</link>
            <guid>/870%2F22.1YLPRT-A.E1-A.S1/odRUOyWagI1vlcN4i-sFIvY2TzI</guid>
            <pubDate>Wed, 10 Apr 2024 11:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Cível - RECLAMAÇÃO/-/ARTº 643 CPC - LUIS ESPÍRITO SANTO - 6.ª Secção (Cível)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: RECLAMAÇÃO INDEFERIDA.<br>Descritores: Recurso de revista / Reclamação / Reclamação para a conferência<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font>
<p><font>I – O acórdão que decide em Conferência a reclamação apresentada nos termos do artigo 643º, nº 1, do Código de Processo Civil, não constitui decisão final nos termos e para os efeitos do artigo 671º, nº 1, do mesmo diploma legal (não conhecendo do mérito da causa, nem pondo termo ao processo através da absolvição do R. ou de alguns dos RR. quanto ao pedido ou à reconvenção).</font>
</p><p><font>II – A sua recorribilidade não é aliás abrangida pela regra geral definida pela alínea b) do nº 5 do artigo 652º, face à ressalva constante da 1ª parte do nº 3 da mesma disposição legal.</font>
</p></font><p><font><font>III – Pelo que não é admissível a revista interposta pelos recorrentes contra o dito acórdão proferido em Conferência, justificando-se inteiramente o despacho de rejeição do recurso proferido em 2ª instância e desatendendo-se, por conseguinte, a reclamação apresentada nos termos do artigo 643º, nº 1, do Código de Processo Civil.</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[10897/18.2T8SNT-A.L1.S1]]></title>
            <link>localhost:3000/10897%2F18.2T8SNT-A.L1.S1/-Hm4WbQ3M7l4sutZGWHgAggE73o</link>
            <guid>/10897%2F18.2T8SNT-A.L1.S1/-Hm4WbQ3M7l4sutZGWHgAggE73o</guid>
            <pubDate>Wed, 10 Apr 2024 11:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Cível - REVISTA - LUIS ESPÍRITO SANTO - 6.ª Secção (Cível)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: REVISTA PROCEDENTE.<br>Descritores: Procedimento extrajudicial de regularização de situações de incumprimento (PERSI) / `Excepção dilatória / Abuso do direito / Supressio<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font>
<p><font>I – A circunstância de o cliente bancário e mutuário devedor ter optado pelo regime extraordinário de protecção de devedores de crédito à habitação em situação económica muito difícil aprovado pela Lei n.º 58/2012, de 9 de Novembro, quando foi informado pela instituição financeira credora da possibilidade de beneficiar do PERSI, não lhe retira os direitos resultantes da integração no regime do Decreto-lei nº 227/2012, de 25 de Outubro, enquanto procedimento extra-judicial prévio à instauração da acção (declarativa ou executiva), na medida em que não se trata de regimes que se substituam entre si (ou um ou o outro), salvaguardando-se a sua autonomia de aplicação e funcionamento.</font>
</p><p><font>II – Com efeito, existindo um primeiro procedimento junto da entidade financeira, nos termos do regime extraordinário de protecção de devedores de crédito à habitação em situação económica muito difícil, que se gorou, a lei não impede que os clientes bancários, no que respeita aos contratos tipificados no artigo 2º do Decreto-lei nº 227/2012, de 25 de Outubro, possam ainda assim beneficiar de nova oportunidade de restruturação da sua dívida no âmbito do PERSI.</font>
</p></font><p><font><font>IIII - Não o vedando a lei – como efectivamente não veda – não é de considerar manifestamente abusivo, à luz do regime genérico previsto no artigo 334º do Código Civil, que o mutuário/executado procure, nestas circunstâncias, uma nova oportunidade de renegociação da dívida que o sistema lhe confere, acontecendo que na situação </font><i><font>sub judice</font></i><font> os embargantes não fizeram sequer qualquer referência à sua integração no PERSI (não a invocando como forma de extinção da execução contra si pendente), tendo sido o tribunal de 1ª instância, durante a própria audiência de julgamento e face à imperatividade da aplicação da legislação referente ao PERSI, que decidiu oficiosamente exigir à exequente a demonstração da integração no mesmo, o que esta não realizou.</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[200/22.2T8MCN.P1.S1]]></title>
            <link>localhost:3000/200%2F22.2T8MCN.P1.S1/yWFYUbA43OvE0gZsg9uJbrKlm58</link>
            <guid>/200%2F22.2T8MCN.P1.S1/yWFYUbA43OvE0gZsg9uJbrKlm58</guid>
            <pubDate>Wed, 10 Apr 2024 11:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Cível - REVISTA - LUIS ESPÍRITO SANTO - 6.ª Secção (Cível)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: REVISTA IMPROCEDENTE.<br>Descritores: Recurso de revista / `Excepção peremptória / Caducidade / Venda de coisa defeituosa / Cumprimento defeituoso<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font>
<p><font>I – A decisão sobre a procedência ou improcedência de uma excepção peremptória constitui conhecimento do mérito da causa para efeitos da previsão do nº 1 do artigo 671º do Código de Processo Civil (independentemente do prosseguimento da lide), habilitando por isso a interposição do recurso de revista.</font>
</p><p><font>II – Havendo a A., no âmbito do contrato de compra e venda firmado com a Ré, escolhido uma pedra em granito com a tonalidade amarela, tendo-lhe sido entregue pela Ré vendedora uma com a tonalidade cinzenta, tal significa que esta – segundo o que consta da alegação constante da petição inicial – cumpriu defeituosamente a prestação que assumiu perante a contraparte, face à diversidade de características e qualidades externas entre o objecto encomendado e o fornecido.</font>
</p></font><p><font><font>III - Não se trata </font><i><font>in casu</font></i><font> da venda de coisa defeituosa, na medida em que a coisa objecto do negócio não apresentava vício que a desvalorizasse ou que impedisse a realização do fim a que era destinada, nem lhe faltando as qualidades asseguradas pelo vendedor ou necessárias para a realização da sua finalidade própria, nos termos e para os efeitos do artigo 913º do Código Civil, sendo certo que a característica ou qualidade da coisa vendida integrava-se no conteúdo negocial vinculante para o vendedor, ao qual competia, segundo o acordado com o comprador, entregar uma pedra em granito de tonalidade amarela e não de outra tonalidade diversa, não querida nem aceite pelo adquirente, não sendo aplicável portanto à situação </font><i><font>sub judice</font></i><font> o disposto no artigo 917º do Código Civil e improcedendo por conseguinte a excepção de caducidade que havia sido suscitada pela Ré.</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[2551/18.1T8VCT.3.G1.S1]]></title>
            <link>localhost:3000/2551%2F18.1T8VCT.3.G1.S1/YQKg1KuNo4cl4dAEDhnjOY3WDaQ</link>
            <guid>/2551%2F18.1T8VCT.3.G1.S1/YQKg1KuNo4cl4dAEDhnjOY3WDaQ</guid>
            <pubDate>Wed, 10 Apr 2024 11:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Cível - REVISTA (COMÉRCIO) - LUIS CORREIA DE MENDONÇA - 6.ª Secção (Cível)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: RECLAMAÇÃO INDEFERIDO.<br>Descritores: Recurso de revista / Ofensa do caso julgado / Admissibilidade de recurso / Rejeição<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font><br>
<font>I- Em processo executivo, um dos casos em que o recurso é sempre admissível é a ofensa do caso julgado. </font><br>
<font>II- A ofensa de caso julgado, formal ou material, abre sempre a possibilidade de recurso, independentemente da alçada, da sucumbência ou da dupla conformidade. </font><br>
<font>III- A ofensa do caso julgado pressupõe duas decisões em conflito. </font><br>
<font>IV- Um despacho que se limita a ordenar o desentranhamento da contestação apresentada nos autos por quem não tem poderes, nem pode estar, por si, em juízo, não aprecia a relação material controvertida e não forma caso julgado material. </font><br>
<font>V- Sob o regime actual, o processo executivo não se extingue por sentença, não se exige qualquer acto judicial para pôr termo à acção executiva, sendo suficiente uma declaração do agente de execução, sem necessidade de intervenção judicial ou da secretaria. </font><br>
<font>VI- Se o juiz de execução praticar um acto que pertence à competência funcional do agente de execução, verifica-se uma nulidade processual, porquanto foi realizado pelo juiz de execução um acto que a lei não lhe permite. </font><br>
<font>VII- Se não foi arguida a nulidade do despacho do juiz a decretar a extinção da execução, a nulidade sana-se. </font><br>
<font>VIII- Não fica, porém, precludida a via recursiva, com fundamento na ofensa do caso julgado.</font><br>
<font>IX- Tendo sido revogado, por decisão transitada, o despacho, não transitado, que ordenou o desentranhamento da contestação e todos os actos processuais subsequentes, deixou de haver fundamento para se invocar aquela ofensa.  </font></font>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[987/21.0T8GRD.C1.S1]]></title>
            <link>localhost:3000/987%2F21.0T8GRD.C1.S1/i2kUR9YCB1dqbBqkXZXCpEmsEdg</link>
            <guid>/987%2F21.0T8GRD.C1.S1/i2kUR9YCB1dqbBqkXZXCpEmsEdg</guid>
            <pubDate>Wed, 10 Apr 2024 11:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Cível - REVISTA - MARIA OLINDA GARCIA - 6.ª Secção (Cível)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: REVISTA IMPROCEDENTE.<br>Descritores: Responsabilidade extracontratual / Acidente de viação / Cálculo da indemnização / Equidade / Danos não patrimoniais / Dano biológico<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font>
<p><font>I- Não é desconforme com os atuais parâmetros indemnizatórios seguidos pelo STJ quanto à aplicação de critérios de equidade, previstos nos artigos 566.º, n.º 3 e 496.º, n.º 4 do CC, a decisão de atribuir </font><b><font>70.000 euros</font></b><font> (para indemnizar tanto o dano moral como o dano biológico) a uma lesada, de 45 anos, que sofreu múltiplas fraturas e lesões em consequência do acidente de viação (no tórax, coluna, membros superiores e crânio-encefálicas), foi submetida a intervenção cirúrgica e necessitou de múltiplas consultas médicas e tratamentos, teve um défice funcional temporário total superior a 3 meses e um défice funcional temporário parcial de cerca de 8 meses, sofreu um </font><i><font>quantum doloris</font></i><font> de nível 5 em 7 e continua a padecer de dores, necessitando de medicação diária. Ficou ainda com um dano estético permanente de grau 2 em 7. Ficou com um défice funcional permanente da integridade físico-psíquica em 11,499 pontos, com existência de possível dano futuro; sofreu uma repercussão permanente nas atividades desportivas e de lazer de grau 2 em 7; não pode levantar pesos e o exercício da sua atividade profissional exige esforços suplementares.</font><br>
<br>
<br>

</p><p><font>II- Também não é desconforme com os referidos padrões a indemnização de </font><b><font>150.000</font></b><font> euros (para indemnizar tanto o dano moral como o dano biológico) atribuída a um jovem de 15 anos, que em consequência do acidente sofreu múltiplas fraturas e lesões, foi alvo de três intervenções cirúrgicas, teve um longo período de convalescença e de recuperação, no qual teve de andar apoiado em canadianas, necessitando de reiterados tratamentos e consultas médicas. Sofreu um </font><i><font>quantum doloris</font></i><font> de nível 5 em 7. Ficou com um dano estético permanente de grau 2 em 7</font><i><font>.</font></i><font> Ficou com uma perna mais curta que a outra em 2 centímetros. Passou a padecer de défice funcional permanente da integridade físico-psíquica em 7,317 pontos, com existência de possível dano futuro; sofreu uma repercussão permanente nas atividades desportivas e de lazer de nível 4, uma escala de 7. E ficará com sequelas que implicam esforços acrescidos nas suas atividades habituais.</font><br>
<br>
<br>

</p></font><p><font><font>III- Não se apresenta manifestamente excessiva, face aos recentes padrões jurisprudenciais, a indemnização de </font><b><font>25.000</font></b><font> euros (para indemnizar tanto o dano moral como o dano biológico) atribuída a um lesado, de 42 anos, que, em consequência do acidente, teve ferimentos e lesões várias, nomeadamente numa orelha e numa perna, tendo sido submetido a uma cirurgia, sofreu um </font><i><font>quantum doloris</font></i><font> de grau 4 numa escala de 7, ficou com uma cicatriz numa orelha, com um dano estético de grau 1 numa escala de 7. Teve de usar uma bota gessada, com imobilização da perna, durante cerca de 7 semanas e deslocar-se em canadianas durante esse tempo, teve múltiplas consultas médicas e tratamentos, incluindo fisioterapia, suportou um défice funcional temporário parcial de 354 dias, ficou com um défice funcional permanente da integridade físico-psíquica em 2,98 pontos, implicando as sequelas do sinistro esforços suplementares no exercício da respetiva atividade profissional.</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[1060/22.9T8VNG.P1.S1]]></title>
            <link>localhost:3000/1060%2F22.9T8VNG.P1.S1/PqJ2rdbH5j59hIuEXa28KUs-x50</link>
            <guid>/1060%2F22.9T8VNG.P1.S1/PqJ2rdbH5j59hIuEXa28KUs-x50</guid>
            <pubDate>Wed, 10 Apr 2024 11:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Cível - REVISTA - MARIA OLINDA GARCIA - 6.ª Secção (Cível)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: REVISTA IMPROCEDENTE.<br>Descritores: `Mediação imobiliária / Contrato de mediação imobiliária / Remuneração / Nexo de causalidade / Cláusula de exclusividade<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font>
</font><p><font><font>O mediador imobiliário não tem direito à remuneração pretendida, nos termos do artigo 19º, n.º 2 da Lei n.º 15/2013, quando o proprietário vende o imóvel, depois de o contrato de mediação ter terminado, a um casal que visitou esse imóvel, mais de um ano antes da venda, tendo, de seguida, comunicado à mediadora que não tinha interesse na aquisição do imóvel.</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[6036/23.6T8VNF.G1.S1]]></title>
            <link>localhost:3000/6036%2F23.6T8VNF.G1.S1/XmZvuEaIWcXMz-3QE5wUx60uwEU</link>
            <guid>/6036%2F23.6T8VNF.G1.S1/XmZvuEaIWcXMz-3QE5wUx60uwEU</guid>
            <pubDate>Wed, 10 Apr 2024 11:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Cível - REVISTA (COMÉRCIO) - LUIS CORREIA DE MENDONÇA - 6.ª Secção (Cível)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: NÃO CONHECIMENTO DO OBJECTO DO RECURSO.<br>Descritores: Processo especial para acordo de pagamento / Recurso de revista / Oposição de acórdãos / Admissibilidade de recurso / Rejeição / Inconstitucionalidade<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font>
<p><font>I- Aplica-se ao processo especial para acordo de pagamento o regime de recursos previsto no artigo 14º do CIRE. </font><br>
<br>
<br>

</p><p><font>II- A admissibilidade deste recurso depende, em especial, de ser invocada uma oposição de julgados com um outro acórdão do STJ ou das Relações, com vista a inscrever tal conflito jurisprudencial como condição de acesso ao STJ. </font><br>
<br>
<br>

</p></font><p><font><font>III- Concluindo-se que o acórdão recorrido e o indicado acórdão fundamento não se pronunciam sobre a mesma questão normativa, não existe a divergência jurisprudencial exigida pelo referido artigo 14º para que a revista possa ser admitida. 4. Não são inconstitucionais as normas que prevêem a existência de filtros no recurso de revista.</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[404/14.1T8BJA.E1.S1]]></title>
            <link>localhost:3000/404%2F14.1T8BJA.E1.S1/7vu2ZqJWZgduvZZnHrhlke27RMQ</link>
            <guid>/404%2F14.1T8BJA.E1.S1/7vu2ZqJWZgduvZZnHrhlke27RMQ</guid>
            <pubDate>Wed, 10 Apr 2024 11:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Cível - REVISTA - JORGE ARCANJO - 1.ª Secção (Cível)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: CONCEDIDA PARCIALMENTE A REVISTA<br>Descritores: Responsabilidade extracontratual / Acidente de viação / Dano morte / Dano biológico / Danos futuros / Danos não patrimoniais / Danos não patrimoniais / Danos reflexos / Direitos de terceiro / Progenitor / Despesas de funeral / Cálculo da indemnização / `Critérios / Equidade / Poderes do Supremo Tribunal de Justiça / Tribunal de Justiça da União Europeia / Reenvio prejudicial / Diretiva comunitária / Direito da União Europeia / Força vinculativa<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font><br>
<font>I. O nosso Código Civil não contém expressamente qualquer norma que especifique o círculo de sujeitos a quem cabe o direito à indemnização dos danos resultantes de um facto lesivo, no domínio da responsabilidade civil delitual. No entanto, em princípio, o direito à reparação apenas cabe à pessoa ou pessoas titulares do direito ou interesse juridicamente protegido, ou seja, aos lesados.</font><br>

<p><font>II. Muito embora se deva aceitar uma concepção atípica dos modos de lesão, significando relevar ainda a ilicitude causada de forma indirecta, não parece, em termos de direito positivo, que, em caso de morte de uma pessoa, a lei atribua a qualquer “terceiro” o direito de indemnização, a coberto do art.483 nº1 (1ª parte) CC.</font><br>

</p><p><font>III. O art.495 do CC é uma norma de natureza excepcional, pelo que apenas nos casos aí previstos a lei admite o ressarcimento dos danos patrimoniais indirectos provocados a terceiros, não sendo indemnizáveis os denominados danos patrimoniais “reflexos” que, fora da previsão sejam indirectamente causados a terceiros.</font><br>

</p><p><font>IV. A jurisprudência do TJUE tem também afirmado que a Diretiva nº 2009/103 do Parlamento Europeu e do Conselho de 16/09/2009, à semelhança das directivas que codifica, não visa harmonizar os regimes de responsabilidade civil dos Estados Membros e que, no estado actual do direito da União, estes continuam a ser livres de determinar o regime de responsabilidade civil aplicável aos sinistros resultantes da circulação dos veículos automóveis, pelo que os Estados Membros conservam, em princípio, a liberdade de determinar, especialmente, quais os danos causados por veículos automóveis que devem obrigatoriamente ser objecto de indemnização, o alcance do direito à indemnização e as pessoas que têm direito à mesma.</font><br>

</p><p><font>V. Assim, a obrigação de cobertura, pelo seguro de responsabilidade civil, dos danos causados a terceiros por veículos automóveis é definida e garantida pela regulamentação da União, enquanto a extensão da indemnização desses danos a título da responsabilidade civil do segurado é regulada, essencialmente, pelo direito nacional.</font><br>

</p><p><font>VI. O Direito da UE e, em particular, as Directivas de Seguro Automóvel codificadas na Directiva n.º 2009/103/CE do Parlamento Europeu e do Conselho de 16/09/2009 que consolidou e substituiu as directivas anteriores, não impõe o ressarcimento dos danos patrimoniais indirectamente sofridos pelos aqui recorrentes em consequência da morte da sua filha, e que não se encontram previstos no art. 495.º do CC, não havendo qualquer desconformidade entre o disposto nesse normativo e a referida Directiva na interpretação que tem sido seguida pelo TJUE.</font><br>

</p><p><font>VII. A jurisprudência do TJUE tem admitido de forma consistente a dispensa da obrigação de suscitar a questão prejudicial de interpretação, por insusceptibilidade de recurso, nas seguintes situações: </font><br>

</p><p><font>(i) quando a questão de direito da UE suscitada for impertinente ou desnecessária para a resolução do litígio concreto; </font><br>

</p><p><font>(ii) quando o TJUE já se tenha pronunciado, de forma firme, sobre a questão a reenviar em caso análogo, em sede de reenvio ou outro meio processual, atento o efeito erga omnes das suas decisões; </font><br>

</p><p><font>(iii) quando o tribunal nacional considere que as normas da UE aplicáveis não suscitam dúvidas interpretativas, ou sejam suficientemente claras e determinadas, aptas para serem aplicadas imediatamente, sendo que a clareza das normas aplicáveis deve resultar da sua interpretação teleológica e sistemática e da referência ao contexto histórico, social e económico em que foram adoptadas.</font><br>

</p><p><font>VIII. O TJUE não pode ser chamado a pronunciar-se, no âmbito de um reenvio a título prejudicial, sobre a interpretação a dar às disposições do nosso direito interno ou de qualquer outro ordenamento jurídico europeu, não sendo essa a competência que os Tratados atribuíram ao TJUE.</font><br>

</p><p><font>IX. Há hoje uma preocupação superadora da tradicional categoria de “dano moral”, ampliando o seu espectro, de molde a abranger outras manifestações que a lesão provoca na pessoa, e já não a simples perturbação emocional, a dor ou o sofrimento, procurando erigir-se um novo modelo centralizado no “dano pessoal” que afecta a estrutura ontológica do ser humano, entendido como entidade psicossomática e sustentada na sua liberdade, correspondendo a duas únicas categorias de danos: o “dano psicossomático” e o “dano ao projecto de vida”, com consequências extrapatrimoniais, sendo esta a concepção que melhor se adequa à natureza e finalidade da indemnização pelos danos extrapatrimoniais/pessoais, pondo o enfoque na vítima, com implicações na (re)valorização compensatória, maximizada pelo princípio da reparação integral.</font><br>

</p></font><p><font><font>X. Provando-se que em consequência de acidente de viação, causado exclusivamente pelo condutor do veículo seguro, faleceu a filha dos Autores ( pais ), sendo filha única, de 22 anos de idade, que vivia junto com os pais, tendo estes ficado profundamente abalados psíquica e emocionalmente e envolvidos numa grande tristeza, e que a morte da sua única filha afectou os Autores de forma permanente e irreversível, designadamente a nível psíquico, psiquiátrico ou neurológico, com acompanhamento médico, tratamento medicamentoso antidepressivo, desenvolvendo ambos perturbações psíquicas, caracterizadas por humor depressivo e manifestações ansiosas, dificuldade de adaptação à perda sofrida, com comportamentos de evitamento que reúne critérios de diagnóstico para Perturbação de Stress Pós-Traumático e que este quadro lhes acarreta uma repercussão em grau ligeiro na sua autonomia pessoal, social e profissional, valorizável em 9 pontos, deve estimar-se o dano não patrimonial em € 50.000,00 ( cinquenta mil euros) para cada um dos pais.</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[3176/19.0T8GMR.G2.S1]]></title>
            <link>localhost:3000/3176%2F19.0T8GMR.G2.S1/FWU63i6MnLzd0QqjFTgwiTUIoJ4</link>
            <guid>/3176%2F19.0T8GMR.G2.S1/FWU63i6MnLzd0QqjFTgwiTUIoJ4</guid>
            <pubDate>Wed, 10 Apr 2024 11:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Cível - REVISTA - JORGE ARCANJO - 1.ª Secção (Cível)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: NEGADA A REVIATA<br>Descritores: Responsabilidade contratual / Contrato de empreitada / Direitos do dono da obra / Defeito da obra / Nulidade de acórdão / Omissão de pronúncia / Direito probatório material / Documento escrito / Admissibilidade de prova testemunhal / Formalidades ad probationem / Formalidades ad substantiam / Declaração tácita / Revogação / Abuso do direito / Venire contra factum proprium / `Boa -fé<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font><br>
<font>I- Num contrato de empreitada em que as partes reduziram a documento  escrito e nele clausularam que os trabalhos a mais teriam de ser acordados por escrito entre ambas as partes, provando-se que, no decurso da mesma, o dono da obra , por diversas vezes,  solicitou à empreiteira alteração, que consistia em  trabalhos a mais ao plano previamente convencionado, e que aquele as aceitou e autorizou, sendo objecto de autos de mediação, é legitimo concluir-se que as partes revogaram tacitamente a cláusula do contrato que previa a redução a escrito do acordo sobre trabalhos a mais.</font>
<p><font>II- Revogada tal cláusula, é admissível a utilização de todos os meios de prova para apuramento da realização dos trabalhos a mais.</font>
</p></font><p><font><font>II- Tendo o dono da obra pedido e aceitado as obras a mais, sem que as tivesse questionado, ao vir agora, apenas quando confrontado com a acção judicial movida pela Autora, arguir a falta de redução a escrito e violação da cláusula que previa a sua redução a escrito, está a agir com manifesto abuso de direito (art.334 CC), na modalidade de “venire contra factum proprium”.</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>