<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
    <channel>
        <title>RSS Jurisprudência - Área Social</title>
        <link>http://localhost:3000/jurisprudencia</link>
        <description>Latest updates from Your Website</description>
        <lastBuildDate>Fri, 26 Apr 2024 16:42:27 GMT</lastBuildDate>
        <docs>https://validator.w3.org/feed/docs/rss2.html</docs>
        <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
        <copyright>Supremo Tribunal da Justiça, 2024</copyright>
        <item>
            <title><![CDATA[195/19.0T8STC.L1.S2]]></title>
            <link>localhost:3000/195%2F19.0T8STC.L1.S2/KznXNLYYDMqn1eqSh7N1BQYg3uU</link>
            <guid>/195%2F19.0T8STC.L1.S2/KznXNLYYDMqn1eqSh7N1BQYg3uU</guid>
            <pubDate>Wed, 17 Apr 2024 11:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Social - REVISTA EXCEPCIONAL - RAMALHO PINTO - 4.ª Secção (Social)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: NÃO ADMITIDA A REVISTA EXCECIONAL.<br>Descritores: Revista excecional / Relevância jurídica / Interesses de particular relevância social<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font>
</font><p><font><font>A interpretação do conceito de “</font><i><font>entidade por aquele</font></i><font> (empregador) </font><i><font>contratada”,</font></i><font> contido no artº 18º, nº 1, da LAT, não oferece qualquer controvérsia no caso dos autos, em que em que a entidade empregadora do sinistrado celebrou um contrato de prestação de serviços com a Recorrente, sendo que o sinistro vem a ocorrer na execução desse mesmo contrato, não se justificando, assim, a intervenção do Supremo Tribunal de Justiça para os efeitos das alíneas a) e b) do nº 1 do artº 672º do CPC.</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[26736/20.1T8LSB.L1.S1]]></title>
            <link>localhost:3000/26736%2F20.1T8LSB.L1.S1/HCO6zGaIHgShPzvAQSzguqe0boQ</link>
            <guid>/26736%2F20.1T8LSB.L1.S1/HCO6zGaIHgShPzvAQSzguqe0boQ</guid>
            <pubDate>Wed, 17 Apr 2024 11:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Social - REVISTA - RAMALHO PINTO - 4.ª Secção (Social)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: NEGADA A REVISTA.<br>Descritores: Impugnação da matéria de facto / Ónus do recorrente<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font>
<p><font>I- A verificação do cumprimento dos ónus de alegação, previstos no artigo 640.º do Código de Processo Civil, no que respeita aos aspectos de ordem formal, deve ser norteada pelo princípio da proporcionalidade e da razoabilidade, tendo em conta o caso concreto, o número de factos impugnados e o número de meios de prova, nomeadamente depoimentos, devendo evitar-se formalismos excessivos.</font><br>
<br>
<br>

</p><p><font>II- A inobservância da exigência da indicação exacta das passagens da gravação dos depoimentos que se pretendem ver analisados, o seu incumprimento ou o cumprimento deficiente da segunda apenas acarreta a rejeição nos casos em que dificultem, gravemente, a análise pelo tribunal de recurso e/ou o exercício do contraditório pela outra parte.</font><br>
<br>
<br>

</p></font><p><font><font>III- A impugnação efectuada por remissão para a factualidade alegada na petição inicial, ou na conclusão da inexistência do facto provado não pode, só por si, ser aceite, já que, tendo existido um debate na audiência de julgamento, não é verosímil que a prova daí resultante se manifestasse em todos os factos impugnados numa coincidência absoluta com o articulado na petição inicial ou na ausência total de prova.</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[1157/22.5T8BRR.L1-A.S1]]></title>
            <link>localhost:3000/1157%2F22.5T8BRR.L1-A.S1/xCxssTO5yEjm4rpeSRyF7B2im1U</link>
            <guid>/1157%2F22.5T8BRR.L1-A.S1/xCxssTO5yEjm4rpeSRyF7B2im1U</guid>
            <pubDate>Wed, 17 Apr 2024 11:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Social - RECURSO DE FIXAÇÃO DE JURISPRUDÊNCIA (PENAL) - JÚLIO GOMES - 4.ª Secção (Social)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: NÃO ADMITIDO O RECURSO.<br>Descritores: Recurso para uniformização de jurisprudência<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font>
<p><font>I- Para que a oposição de Acórdãos seja relevante no âmbito de um recurso para uniformização de jurisprudência, é necessário que sejam proferidos no domínio da mesma legislação.</font><br>
<br>
<br>

</p></font><p><font><font>II- A diversidade de soluções pode explicar-se sem que haja qualquer oposição pela diversidade da situação de facto.</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[11510/21.6T8LRS-A.L1.S1]]></title>
            <link>localhost:3000/11510%2F21.6T8LRS-A.L1.S1/byeF7KQePQZdpTJZB7PTqNIJRkc</link>
            <guid>/11510%2F21.6T8LRS-A.L1.S1/byeF7KQePQZdpTJZB7PTqNIJRkc</guid>
            <pubDate>Wed, 17 Apr 2024 11:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Social - REVISTA - JOSÉ EDUARDO SAPATEIRO - 4.ª Secção (Social)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: INDEFERIDA A RECLAMAÇÃO.<br>Descritores: Despacho do relator / Reclamação para a conferência / Rejeição de recurso / Reclamação / Tribunal da Relação / Recurso de revista / `Não admissão de recurso / Oposição de acórdãos<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font>
<p><font>I - Não há, no regime processual vigente, espaço legal, no âmbito do incidente de reclamação dos artigos 82.º, número 2, do CPT e 643.º do NCPC, para a interposição do recurso de revista ordinário [artigo 671.º] ou excecional [artigo 672.º] de acórdão das relações que tenha reiterado despacho judicial de rejeição de recurso de apelação respeitante a decisão de tribunal de comarca.</font><br>
<br>
<br>

</p></font><p><font><font>II - Quer a factualidade subjacente a dada um dos Arestos, quer as normas jurídicas que são invocadas no seu seio, são muito diversas e exigem apreciações de facto e de direito divergentes que, manifestamente, não nos permitem afirmar que nos deparamos com uma oposição de Acórdãos relativos a uma mesma questão fundamental de direito e no domínio da mesma legislação .</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[2875/20.8T8PNF.P1.S1]]></title>
            <link>localhost:3000/2875%2F20.8T8PNF.P1.S1/K-U6PAbyRVK_nSAuWx-a9NypR68</link>
            <guid>/2875%2F20.8T8PNF.P1.S1/K-U6PAbyRVK_nSAuWx-a9NypR68</guid>
            <pubDate>Fri, 12 Apr 2024 11:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Social - REVISTA - JOSÉ EDUARDO SAPATEIRO - 4.ª Secção (Social)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: NEGADA A REVISTA.<br>Descritores: Praticante desportivo / Futebolista profissional / Acidente de trabalho / Acordo / Prémio / Retribuição<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font>
<p><font>I –</font><font> Não existe, em termos jurídicos, qualquer referência específica e inerente definição do que é um «</font><i><font>prémio de assinatura</font></i><font>», quer na Lei n.º 54/2017, de 14/07, que regula, entre outras realidades, o regime jurídico do contrato de trabalho do praticante desportivo [cf. artigo 15.º], quer na Lei n.º 27/2011, de 16 de Junho, que estabelece o regime relativo à reparação dos danos emergentes de acidentes de trabalho dos praticantes desportivos profissionais, quer, finalmente, na regulamentação coletiva aplicável, havendo apenas algumas menções jurisprudenciais a tal prestação como se traduzindo no pagamento unitário de uma importância única por força e na sequência da assinatura do contrato de trabalho de praticante desportivo profissional.</font><br>
<br>
<br>

</p><p><font>II -</font><font> Não resulta o texto do «</font><i><font>ACORDO PRIVADO</font></i><font>» dos autos, como dos factos complementares que a ele se referem e que foram dados como demonstrados, que naquele esteja previsto um «</font><i><font>prémio de assinatura</font></i><font>», dado não se prever no mesmo um bónus ou prémio que tenha na sua base e se esgote na mera e inicial celebração escrita e assinada do contrato de trabalho dos autos mas antes uma prestação que, embora definida em termos globais, por referência aos dois anos de contrato dos autos, se reparte depois temporalmente e em termos de pagamento, por diversos e sucessivas datas, estando previsto que tais </font><i><font>«tranches»</font></i><font> só serão pagas ao Autor, caso ele cumpra os prazos previstos em tal ACORDO, deixando de receber aquelas quantias que ainda não se venceram, caso o vínculo laboral cesse antes do termo que foi consensualizado pelo trabalhador e pelo empregador.</font><br>
<br>
<br>

</p><p><font>III -</font><font> O «</font><i><font>ACORDO PRIVADO</font></i><font>» dos autos consagra [ainda que em moldes mais ou menos secretos] um incentivo ou um prémio de permanência e performance e rendimento desportivos [produtividade, ao nível do desempenho e resultados obtidos], facetas essas da atividade do Autor que, conforme a satisfação e cumprimento dos diversos aspetos ou índices reclamados e considerados pelo Clube recorrente para esse efeito, vão sendo remuneradas com as quantias parciais ali enumeradas.</font><br>
<br>
<br>

</p><p><font>IV -</font><font> Sendo o conceito de retribuição no âmbito do regime jurídico dos acidentes de trabalho bastante mais «</font><i><font>generoso</font></i><font>» e abrangente do que o determinado no Código do Trabalho de 2009, as normas constantes, por exemplo, do artigo 260.º de tal diploma legal e que desqualificam, em termos da sua natureza jurídica retributiva, diversos suplementos e remunerações entregues pelo empregador ao trabalhador têm de ceder perante as regras distintas e especiais do artigo 71.º e de outras disposições legais da Lei dos Acidentes de Trabalho.</font><br>
<br>
<br>

</p></font><p><font><font>V –</font><font> Face ao disposto em tal artigo 71.º da LAT, a prestação acertada entre as partes, no «</font><i><font>ACORDO PRIVADO</font></i><font>» dos autos, não visa manifestamente liquidar ao recorrido quaisquer custos [gastos, encargos ou despesas efetuadas pelo mesmo por força e por causa da relação de trabalho firmada com a Ré e que deviam ser suportadas por esta última], o que não só retira importância a qualquer averiguação acerca da aleatoriedade ou não da mesma, como implica que ela deva ser considerada em termos da remuneração auferida pelo sinistrado para efeitos do cálculo das indemnizações, e pensões que lhe são devidas.</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[3109/22.6T8CSC-B.L1.S1]]></title>
            <link>localhost:3000/3109%2F22.6T8CSC-B.L1.S1/ntnKxIhXMa1KbdGsU6ERVT5--Bc</link>
            <guid>/3109%2F22.6T8CSC-B.L1.S1/ntnKxIhXMa1KbdGsU6ERVT5--Bc</guid>
            <pubDate>Fri, 12 Apr 2024 11:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Social - REVISTA - JOSÉ EDUARDO SAPATEIRO - 4.ª Secção (Social)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: CONCEDIDA A REVISTA.<br>Descritores: Diretiva comunitária / `Deveres de conduta / `Regras de conduta / `Ética / `Confidencialidade / Regulamento / Despedimento / Norma imperativa / Procedimento disciplinar / Junção de documento<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font>
<p><font>I –</font><font> Resulta dos artigos 2.º, 3.º e do respetivo Anexo, Partes I e II, da DIRETIVA (UE) 2019/1937 do PARLAMENTO EUROPEU e do CONSELHO de 23 de outubro de 2019 um âmbito de aplicação, no que respeita à proteção dos denunciantes, que não abarca o cenário de assédio alegadamente vivido nos autos.</font><br>
<br>
<br>

</p><p><font>II -</font><font> A Lei n.º 93/2021, de 20 de Dezembro [que transpôs para o ordenamento jurídico nacional tal DIRETIVA], não obstante ser inaplicável aos factos dos autos, consagra idêntico regime jurídico, nos seus artigos 2.º e 3.º, referindo-se este último ainda à 2.ª parte do Anexo I daquela mesma DIRETIVA.</font><br>
<br>
<br>

</p><p><font>III -</font><font> Logo, a confidencialidade sustentada pelo Acórdão do Tribunal da Relação de Lisboa para confirmar a decisão de rejeição, por parte do seu instrutor, da junção dos documentos requeridos pelo Autor, ao procedimento disciplinar, não conhece base legal mínima na dita DIRETIVA.</font><br>
<br>
<br>

</p><p><font>IV -</font><font> Nenhuma das disposições do Código do Trabalho que regula o instituto do assédio, faz qualquer menção à confidencialidade ou sigilo das denúncias feitas, de forma anónima ou não, relativamente a casos de prática do mesmo, assim como aos procedimentos adotados pelas entidades que recebam e tramitem tais queixas.</font><br>
<br>
<br>

</p><p><font>V -</font><font> Quando documentos como os Códigos de Conduta comunguem das características da generalidade e abstração e versem sobre organização e disciplina do trabalho devem ser considerados regulamentos internos e sujeitos ao regime jurídico destes últimos.</font><br>
<br>
<br>

</p><p><font>VI -</font><font> Movendo-nos nós no seio de um procedimento disciplinar com intenção de despedir o Autor com invocação de justa causa, haverá que confrontar tal documento privado, da autoria das Rés empregadoras e com adesão, pelo menos tácita dos seus trabalhadores [Código da Conduta e Ética] com as normas legais que regulam essa modalidade de cessação do contrato de trabalho [assim como as demais], podendo acontecer que as regras consagradas naquele Regulamento Interno tenham de ceder às segundas, quando tal se revelar necessário [designadamente, por força do exercício do direito de audição e defesa do trabalhador arguido], atenta a natureza imperativa das mesmas, conforme resulta do artigo 339.º do Código de Trabalho de 2009.</font><br>
<br>
<br>

</p></font><p><font><font>VII -</font><font> Verificou-se uma irregularidade formal cometida pelo instrutor do procedimento disciplinar na matéria respeitante à instrução do mesmo, dado não ser legítimo que, como fundamento de rejeição dos documentos pedidos pelo Autor, aquele, por um lado, especulasse e extraísse conclusões sobre uma realidade que, segundo o próprio, desconhecia [até por que o seu conhecimento lhe estava vedado pelas regras do Código de Conduta e Ética] e, por outro, antecipasse juízos jurídicos de cariz material [conhecimento da prática das infrações, contagem dos prazos, titular do poder disciplinar, caducidade da ação disciplinar] e tomasse, desde logo, posição sobre questões que não são unívocas nem inequívocas, quer de facto, quer de direito, e que só a final e perante todos os factos e documentos complementares, poderiam e deveriam ser por si apreciadas.</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[1354/22.3T8LRA.C1.S2]]></title>
            <link>localhost:3000/1354%2F22.3T8LRA.C1.S2/xmUrQW7PtsZ4JzF22HTa2hZQ5-Y</link>
            <guid>/1354%2F22.3T8LRA.C1.S2/xmUrQW7PtsZ4JzF22HTa2hZQ5-Y</guid>
            <pubDate>Fri, 12 Apr 2024 11:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Social - REVISTA EXCEPCIONAL - JÚLIO GOMES - 4.ª Secção (Social)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: ADMITIDA A REVISTA EXCECIONAL.<br>Descritores: Revista excecional<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font>
</font><p><font><font>Assumindo o Acórdão recorrido expressamente a oposição com o Acórdão fundamento numa questão essencial para a decisão da causa há que aceitar a revista excecional.</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[1666/22.6T8VRL.G1.S1]]></title>
            <link>localhost:3000/1666%2F22.6T8VRL.G1.S1/mM22snVzB93AKNkY6GGATNhMcrw</link>
            <guid>/1666%2F22.6T8VRL.G1.S1/mM22snVzB93AKNkY6GGATNhMcrw</guid>
            <pubDate>Fri, 12 Apr 2024 11:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Social - REVISTA - JÚLIO GOMES - 4.ª Secção (Social)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: NEGADA A REVISTA.<br>Descritores: Justa causa de despedimento<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font>
</font><p><font><font>Não existe sequer infração disciplinar, e muito menos justa causa de despedimento, quando não se prova qualquer intenção de apropriação de bens alheios pelo trabalhador, nem qualquer violação de um pretenso dever de informação, porquanto foi o empregador quem não cumpriu tempestivamente a sentença que o condenou, pagou com referências Multibanco que tinham sido enviadas pela Segurança Social ao trabalhador, criando, assim, a aparência de que o pagamento tinha sido feito por este e não enviou ao trabalhador qualquer comprovativo que lhe permitisse ter conhecimento do sucedido.</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[13358/20.6T8LSB.L1.S1]]></title>
            <link>localhost:3000/13358%2F20.6T8LSB.L1.S1/1oiTRlejnVsHZnBPnUNZU47v8RM</link>
            <guid>/13358%2F20.6T8LSB.L1.S1/1oiTRlejnVsHZnBPnUNZU47v8RM</guid>
            <pubDate>Fri, 12 Apr 2024 11:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Social - REVISTA - DOMINGOS JOSÉ DE MORAIS - 4.ª Secção (Social)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: NEGADAS AS REVISTAS.<br>Descritores: Princípio da verdade material / Condenação extra vel ultra petitum<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font>
<p><font>I- Para o apuramento da verdade material, o artigo 72.º do Código Processo do Trabalho impõe ao Juiz considerar na decisão da causa factos essenciais que, embora não articulados pelas partes, tenham surgido no decurso da produção da prova em audiência de julgamento.</font><br>
<br>
<br>

</p></font><p><font><font>II- A aplicação do artigo 74.º do Código Processo do Trabalho é oficiosa e justifica-se quando estão em causa direitos indisponíveis do trabalhador, como a retribuição, na vigência do contrato de trabalho.</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[34/14.8T8PNF-A.P1.S1]]></title>
            <link>localhost:3000/34%2F14.8T8PNF-A.P1.S1/7a878DfhTjPzKKwe4Xtwvh3kp-I</link>
            <guid>/34%2F14.8T8PNF-A.P1.S1/7a878DfhTjPzKKwe4Xtwvh3kp-I</guid>
            <pubDate>Fri, 12 Apr 2024 11:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Área Social - REVISTA - MÁRIO BELO MORGADO - 4.ª Secção (Social)<br>Votação: Unanimidade&nbsp; &nbsp; &nbsp;Decisão: CONCEDIDA PARCIALMENTE A REVISTA.<br>Descritores: Acidente de viação / Acidente de trabalho / Cumulação de indemnizações / Exclusão de responsabilidade<br> <br>Sumário: <b><font> </font></b><font>
<p><font>I- Sendo o acidente simultaneamente de viação e de trabalho, a indemnização das perdas salariais associadas à incapacidade laboral, fixada no processo por acidente de trabalho, não exclui o ressarcimento pelo dano biológico, na sua vertente patrimonial, por serem distintos os danos a ressarcir.</font><br>
<br>
<br>

</p><p><font>II- A indemnização pelo dano biológico, além de compensar a perda de capacidade de ganho, visa ainda compensar o lesado pelas limitações funcionais que se refletem na maior penosidade e esforço no exercício da atividade diária e na privação de futuras oportunidades profissionais.</font><br>
<br>
<br>

</p></font><p><font><font>III- A exclusão de responsabilidade contemplada no art. 17º, nºs 2 e 3, da Lei n.º 98/2009, de 04/09 (a que corresponde o processo previsto no art. 151º, n° 1, do Código de Processo do Trabalho) tem (apenas) como limite a parte da indemnização civil correspondente aos danos refletidos no processo laboral (ainda que a indemnização civil se baseie em retribuição do sinistrado superior à considerada nas prestações reparatórias provenientes do acidente de trabalho).</font></font></p>]]></content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>